#  知识点 - 多项式差分



## 解决问题类型：

证明/推公式用的。

多项式的题目可以考虑。

## 定义与公式

### 定义

$$
\Delta^0f(x)=x\\
\Delta^nf(x)=\Delta^{n-1}f(x+1)-\Delta^{n-1}f(x)
$$

### 性质

1. 定义:微分(Infinite calculus，求导)：
   $$
   Df(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
   $$
   差分(Finite calculus):
   $$
   \Delta f(x)=f(x+1)-f(x)
   $$

2. 下降幂，上升幂（mth power/ "x to the m falling"/falling factorial powers）
   $$
   x^{\underline{n}} = x(x-1)\cdots (x-n+1)\\
   x^{\overline{n}} = x(x+1)\cdots (x+n-1).
   $$
   我们有
   $$
   \Delta x^{\underline{m}}=mx^{\underline{m-1}}
   $$
   和
   $$
   \sum_{0\le k\lt n}k^{\underline{m}}=\frac{n^\underline{m+1}}{m+1}\ if\  m!=-1\\
   else =H_x|_{b}^{a}
   $$
   同时也满足二项式展开，以及幂乘
   $$
   x^{\underline{m+n}}=x^{\underline{m}}(x-m)^{\underline{n}}
   $$

3. ![1567513651456](C:\Users\acm-14\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\1567513651456.png)

### 计算

令$Ef(x)=f(x+1)$

则
$$
\Delta f(x)=Ef(x)-f(x)=(E-1)f(x)
$$
于是
$$
\Delta^nf(x)=(E-1)^nf(x)\\
=\sum_{k\ge 0}\binom{n}{k}(-1)^{n-k}E^kf(x)\\
=\sum_{k\ge 0}\binom{n}{k}(-1)^{n-k}f(x+k)
$$

### 牛顿级数

将多项式写成二项式系数和的形式
$$
f(x)=\sum_{k=0}^dC_k\binom{x}{k}
$$
其中$C_k$为
$$
C_k=\Delta ^kf(0)
$$
于是得到类似离散意义下的泰勒级数
$$
f(x)=f(x)=\sum_{k=0}^d\Delta ^kf(0)\binom{x}{k}
$$


## 复杂度：

## 例题 && 套路

[AtCoder 137 F](https://atcoder.jp/contests/abc137/tasks/abc137_f)

已知：$f(x)$在p个点的值：$f(i) \equiv a_i \pmod p$  $(0 \leq i \leq p-1)$

   求：$f(x) = b_{p-1} x^{p-1} + b_{p-2} x^{p-2} + \ldots + b_0$的所有系数$b_i$

如果对某个等式$f_i \equiv a_i \pmod p$  计算第$i$阶差分，对所有的$j<i，f'$中的$b_jx^j$不存在了。

可以考虑下面的公式。
$$
\Delta f(x)=f'(x)\cdot \Delta x\\
\Delta^i f(x)=f^{(i)}(x)\cdot \Delta x
$$
我们计算$p-1$阶差分，$f^{(p-1)}$只有$b_{p-1}x^{p-1}$项留了下来， 于是我们得到$b_{p-1}$。
$$
\Delta^{p-1} f(x)=f^{(p-1)}(x)\cdot \Delta x=(p-1)!\cdot b_{p-1}\cdot \Delta x
$$
将$b_{p-1}x^{p-1}$减掉后继续进行p-2阶差分...and so on...



对于$\Delta^if(x)$，我们可以用差分公式求（$f_{t_0}, f_{t_1}, \dots, f_{t_i}$时x连续的等式）
$$
\Delta^if(x)=\sum_{j=0}^{i} (-1)^jC_i^jf_{t_j}(x)
$$
同时我们也可以用这个公式(而非直接求导)求出$x^{n}$的n阶差分，令$f(x)=x^n$即可

令$y=\Delta^if(x),x=\Delta^ix^{i}$于是我们得到
$$
y=b_{i}\cdot x
$$
由于我们已经减掉了$j>i$的$b_jx^j$这个差分只有$b_ix^i$的项。



我们可以证明$\sum_{j=0}^{i} (-1)^jC_i^j(i-j)^i=i!$ ($\because (i!, p)=1$),于是只有一个解。

## 代码

```cpp
#include <iostream>

using namespace std;

int bexp(int a, int x, int p) {
    if (x == 0) {
        return 1;
    }
    if (x % 2 == 1) {
        return a * bexp(a, x - 1, p) % p;
    }
    int t = bexp(a, x / 2, p);
    return t * t % p;
}

int inv(int a, int p) {
    return bexp(a, p - 2, p);
}

int main() {
    int p;
    cin >> p;
    int a[p];
    for (int i = 0; i < p; i++) {
        cin >> a[i];
    }

    int c[p][p];
    for (int i = 0; i < p; i++) {
        c[i][0] = c[i][i] = 1;
        for (int j = 1; j < i; j++) {
            c[i][j] = (c[i-1][j-1] + c[i-1][j]) % p;
        }
    }

    int e[p][p];
    for (int i = 0; i < p; i++) {
        for (int j = 0; j < p; j++) {
            e[i][j] = j == 0 ? 1 : e[i][j-1] * i % p;
        }
    }

    int b[p];
    for (int i = p - 1; i >= 0; i--) {
        int x = 0, y = 0;
        int neg = 1;
        for (int j = i; j >= 0; j--) {
            y = ((y + a[j] * c[i][j] * neg) % p + p) % p;
            x = ((x + e[j][i] * c[i][j] * neg) % p + p) % p;
            neg = -neg;
        }
        b[i] = x == 0 ? 0 : y * inv(x, p) % p;

        for (int j = 0; j < p; j++) {
            a[j] = ((a[j] - b[i] * e[j][i]) % p + p) % p;
        }
    }

    for (int i = 0; i < p; i++) {
        cout << b[i] << (i == p - 1 ? '\n' : ' ');
    }

    return 0;
}
```





